\section{Postupak prijave i izrade završnog rada}
Završni rad na preddiplomskom studiju IT-a vrednovan je s 12 ECTS bodova što predstavlja 360 sati rada, a na specijalističkom 20 ETCS bodova (600 sati rada). %Na preddiplomskom studiju je uglavnom predviđeno da student za praktični dio rada (analiza, prikupljanje zahtjeva, teoretsko istraživanje, izrada aplikacije) iskoristi 300 sati, a za samo pisanje i pripremu obrane preostalih 60 sati. Na specijalističkom studiju IT-a rad je vrednovan s 20 ECTS bodova što predstavlja 600 sati rada, tj.~predviđeno je da student za praktični dio rada (analiza, prikupljanje zahtjeva, teoretsko istraživanje, izrada aplikacije) iskoristi približno 420 sati, a za samo pisanje i pripremu obrane preostalih 180 sati.

Priprema završnog rada započinje odabirom mentora i teme, nastavlja se izradom rada u suradnji s mentorom i završava se obranom pred povjerenstvom. Uspješno obranjen završni rad je formalni završetak školovanja na studiju čime se službeno stječu sva prava i obveze stručnog prvostupnika inženjera IT-a odnosno stručnog specijalista inženjera IT-a. 

\subsection{Odabir mentora i teme}
Izrada završnog rada je sastavni dio zadnjeg semestra studija. Da bi prijavili rad za obranu potrebno je prethodno položiti sve predmete upisane po studijskom programu i uspješno odraditi stručnu praksu.

Mentori se biraju početkom akademske godine, a studenti moraju pratiti obavijesti na kolegiju "Završni rad" na sustavu Moodle. Početkom godine Odsjek za IT objavljuje i kalendar aktivnosti, kao i dokument koji detaljno propisuje pravila za odabir mentora i recenziju radova.

Mentora se odabire obzirom na područje studija koje vas najviše zanima. Tema mora obavezno biti iz područja računalstva. S mentorom možete dogovoriti i neku temu koja još nije objavljena pazeći pritom na složenost zadatka koja mora biti u skladu s navedenim ECTS bodovima. Tema se definira barem tri mjeseca prije planirane obrane. U suradnji s mentorom jasno odredite ciljeve izrade završnog rada i ispunite obrazac za razradu teme po ECTS bodovima. Sve teme mora odobriti kolegij Odsjeka za IT prije nego se službeno odobre studentima.

U postupku odabira mentora treba uzeti u obzir da pojedini nastavnik nije obvezan prihvatiti mentorstvo, a svaki student može od pročelnika odsjeka zatražiti da mu se dodijeli mentor. Rokovi za odabir mentora propisani su Kalendarom aktivnosti.

\subsection{Izrada rada}
Preporučljivo je s izradom završnog rada započeti u zadnjem semestru studija, uz paralelno uspješno izvršavanje obaveza koje su zadane na predmetima u tom semestru.

Završni rad mora biti samostalno izrađen pod vodstvom i u suradnji s mentorom. Za sadržaj rada je odgovoran isključivo student, a mentor mu u dobroj vjeri pomaže i savjetuje ga pri samoj izradi.

Svaki pokušaj plagiranja će biti najstrože sankcioniran.

Mentor može uvjetovati obavezu korištenja nekih od alata za kolaboraciju ili verzioniranje programskog k\^oda. U tom slučaju k\^od praktičnog dijela završnog rada (a poželjno je i pismeni dio) mora biti pohranjen na nekom repozitoriju koji omogućava rad sa nekim od \textit{version control} sustava (npr. git, cvs, subversion). Mentor mora imati pristup repozitoriju. Na taj način sva povijest izrade projekta ostaje zabilježena što olakšava praćenje projekta i povratak na neku stariju/ispravnu verziju. Ukoliko pisani dio nije verzioniran putem \textit{version control} sustava, iz naziva poslanih (na čitanje) datoteka treba biti jasna njihova pozicija u vremenu.  
 
Repozitorije možete kreirati na servisima \url{gitlab.com}, \url{bitbucket.org} ili nekom trećem. Za rad za \textit{version control} sustavom možete koristiti neki od GUI klijenata za rad sa 
 \texttt{git}-om (\url{git-scm.com/downloads/guis}), \texttt{subversion} sustavom (\url{http://svn-ref.assembla.com/windows-svn-client-reviews.html}) ili raditi iz komandne linije.
 
\subsection{Predaja rada}
Prije predaje rada student mora ispuniti sve ostale obaveze studijskog programa. Detalji o uvjetima pristupanja obrani, načinu predaje rada i ostalom određeni su Pravilnikom za izradu i obranu završnog rada koji se nalazi na web stranici \url{https://www.oss.unist.hr}).

Po završetku izrade rada mentor će od Pročelnika Odsjeka IT-a zatražiti formiranje Povjerenstva za završni rad. Povjerenstvo je sastavljeno od tri člana. Predsjednik povjerenstva je mentor, a uz njega su još i dva visokoškolska nastavnika. Povjerenstvo pregledava rad i ustanovljuje njegovu usklađenost s odobrenom temom te obavještava mentora o eventualnim korekcijama koje je potrebno učiniti u radu. Povjerenstvo može i odbiti rad ukoliko student nije izradio rad u skladu s temom ili je nije realizirao na zadovoljavajući način.

Ukoliko je student napravio ispravke po uputama povjerenstva, mentor odobrava tiskanje dva primjerka rada. Rad može biti tiskan crno-bijelom tehnikom ako u njemu nema specifičnih detalja koji bi se izgubili takvim tiskom, a u pravilu se uvezuje spiralnim uvezom. Tiskane radove student donosi mentoru kako bi on svojim potpisom potvrdio prikladnost za obranu. Tom prilikom  student donosi i sljedeće ispunjene obrasce (dostupni su na web stranici fakulteta):

\begin{itemize}
	\item Zahtjev za odobrenje teme završnog rada
	\item Prijava za pristup obrani završnog rada
	\item Izjava o akademskoj čestitosti
	\item Izjava o pohrani završnog rada u digitalni repozitorij Sveučilišta u Splitu 
\end{itemize}

U obrascu "Prijava za pristup obrani završnog rada", stavke o znanstvenom području i polju upisuju se na sljedeći način:
\begin{itemize}
	\item Znanstveno područje: Tehničke znanosti
	\item Znanstveno polje: Računarstvo (u dogovoru s mentorom, rad može biti i iz još nekog polja osim računarstva)
\end{itemize}

Obrasce "Zahtjev za odobrenje teme završnog rada" i "Prijava za pristup obrani završnog rada" prvo potpisuje mentor, a zatim pročelnik odsjeka. Obrasce je potrebno pripremiti na vrijeme - nemojte čekati zadnji dan za prikupljanje potpisa jer postoji mogućnost da mentor ili pročelnik neće biti dostupni u radno vrijeme studentske službe.

Prilikom prijave, u studentsku službu nosi se sljedeće:
\begin{itemize}
	\item 4 potpisana obrasca
	\item 2 potpisana primjerka rada
	\item CD s radom i izvornim kodom
	\item indeks
\end{itemize}

Datoteka s pisanim dijelom rada mora biti u skladu sa standardom PDF/A – ISO 19005. Ostali detalji o natpisu na CD-u, nazivima datoteka i slično propisani su Pravilnikom.

Kako bi bili sigurni da će rad biti predan u željenom roku trebali bi najmanje deset radnih dana prije planirane predaje imati konačnu verziju koju će mentor poslati povjerenstvu na pregled. U načelu, to bi značilo da je praktični dio rada (aplikacija) završen 20 dana prije planirane predaje. Predlažemo da se o dinamici izrade završnog rada dogovorite sa svojim mentorom.

\subsection{Obrana rada}
Nakon uspješne predaje rada potrebno je obaviti i usmenu obranu rada. Student je dužan napisati prezentaciju kojom predstavlja svoj rad pred povjerenstvom. Povjerenstvo je sastavljeno od tri člana. Obrana rada je javna i vodi je predsjednik povjerenstva. Za prezentaciju se može koristiti računalo i projektor u učionici. Dodatna oprema može se koristiti u dogovoru s mentorom.

Izlaganje na obrani završnog rada treba biti kratko i koncizno, pri čemu student treba prikazati prezentaciju i praktični dio rada. Ukupno trajanje izlaganja treba biti između 15 i 20 minuta. Kao i sam rad, izlaganje treba imati strukturu: uvod, opis završnog rada, zaključak. Izlaganje počinje uvodom u materiju, gdje se opisuje tema i motivacija za temu, a završava zaključkom.

Izlaganje treba biti fluidno. Treba izbjegavati čitanje pripremljenog materijala. U tu svrhu dobra je preporuka nekoliko puta kući isprobati izlaganje. Pristupnik prezentira završni rad u stojećem položaju, okrenut prema povjerenstvu (a ne prema ploči).

Nakon izlaganja članovi povjerenstva postavljaju pitanja studentu, te se eventualno traži prezentacija praktičnog dijela. 

Nakon obrane student izlazi iz učionice, a povjerenstvo održi kratki sastanak na kojem se ocjenjuje rad i obrana. Pri povratku predsjednik povjerenstva objavljuje ocjene za rad, obranu te konačnu ocjenu završnog rada. 

Službena potvrda o završetku studija i stečenom nazivu može se predignuti u studentskoj referadi u pravilu sedam dana nakon obrane.